\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{style}
\addbibresource{reference.bib}

\numberwithin{equation}{section}

\title{Note per il colloquio}
\author{Alessandro Piazza}

\hypersetup{
    % pdfauthor={},
    % pdftitle={},
    pdfkeywords={conformalfiledtheory,qft,conformalboostrap,ising},
    pdfsubject={},
    pdfcreator={},
    pdflang={}
}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section{Dubbi}
\begin{itemize}
    \item Un po' tutto sul gruppo di rinormalizzazione
    \begin{enumerate}
        \item mi manca la big picture
        \item perché è un gruppo?
        \item come si applica in meccanica statistica? ho solo un'idea vaga per ising 1D
        \item come si usa in QFT? Qual è il legame con la procedura di rinormalizzazione?
    \end{enumerate}
    \item Come emergono in modo generale le CFT da una QFT?
    \item Dimensioni degli operatori: di solito se parto da una descrizione lagrangiana i campi hanno dimensione in massa fissata dalla costante di accoppiamento. È la stessa dimensione? Se no perché mi aspetto che i campi di una QFT abbiano scaling dimension fissata?
    \item Rappresentazioni di del gruppo conforme
    \begin{enumerate}
        \item ma è davvero un gruppo?
        \item rappresentazioni su un hilbert? rappresentazioni sui campi? unitarie infinito dimensionali o non unitarie finito dimensionali?
        \item se ci ho capito qualcosa, dato che il gruppo conforme ha come sottogruppo \( \SO(d) \) e dato che l'operatore di dilatazione commuta con i generatori di \( \SO(d) \), prendo irrep simultanei di \( D \) e di \( \SO(d) \)
        \item come sono fatti gli irrep di \( \SO(d) \)? Il label \( \ell \) è l'autovalore del Casimir quadratico? Che vincoli ci sono su \( \ell \)? Come saltano fuori i tensori completamente simmetrici? \( \ell \) semi-interi?
        \item se ho capito bene solo per rappresentazioni unitarie ho una relazione tra \( \Delta \) e \( \ell \)
        \item non ho capito il modo in cui ricava il bound unitario
        \item I descendant di un primario in che rappresentazione stanno?
        \item posso indurre le rappresentazioni da quelle di \( \SO(d+1, 1) \) tramite l'embedding?
        \item infinite dimensional lowest weight representations cosa sono?
        \item un po' di confusione sull'idea di quantizzazione radiale e gli irrep del gruppo conforme
        \item lo stato di vuoto è ucciso solo da \( D \) o anche dagli altri generatori?
    \end{enumerate}
    \item Cosa vuol dire ``Consider two operators \( O_{i}^{a} (x_{1}) \) and \( O_{j}^{b}(x_{2}) \), where \( a \) and \( b \) are indices for possibly different irreps of \( \SO(d) \), inserted inside a sphere \( \mathbb{S} \), which generate a state \( O_{i}^{a} (x_{1})  O_{j}^{b}(x_{2}) \ket{0} = \ket{\Psi_{ab}} \) on the surface of \( \mathbb{S} \)''. Per l'OPE ho un idea intuitiva ma non mi sono chiari i dettagli.
    \item Mapping con la trasformazine di Weyl: non ho capito a cosa serve.
    \item Nei correlatori molti ``l'unico modo è'' sono non ovvi e non saprei come ricavarli. Ok quello a 2 punti per scalari e perché quella a 3 punti è fissata, mentre quella a 4 no.
    \item CFT locali: come si fa a vedere che la carica è il generatore delle trasformazioni sui campi? Ok per la carica come integrale della componente \( 0 \) della corrente di Noether; per quella data nella CFT locale ho fatto un po' di conti con le identità di Ward ma non ho concluso.
    \item Carica centrale?
    \item Espansione radiale e relazioni di ricorrenza di Zamolodchikov: mi perdo tantissimo nella notazione ma anche l'idea di partenza non mi è chiarissima
    \item Conformal boostrstrap
    \begin{enumerate}
        \item chiarire cosa è noto e cosa no
        \item mi perdo tantissimo nella notazione, non ho capito come si riducono le \( F_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}(u, v) \) e i funzionali lineari e equazioni polinomiali.
        \item modo mistico per ridurre il grado del polinomio
        \item SDP? non ho capito come si mappano i problemi. Dual SPD, Primal SPD.
        \item Non devo capire/spiegare come funziona il SDP vero?
        \item Non ho capito come si usa il ``gap assumption''
    \end{enumerate}
    \item Boostrap con simmetrie globali
    \begin{enumerate}
        \item Se prima mi perdevo nella notazione, ora è un mare di lacrime. Qui suppongono tutti che sappia bene la teoria dei gruppo.
        \item Può fare l'esempio esplicito si \( \Z_{2} \), \( \mathrm{O}(2) \) e \( \mathrm{O}(3) \)
        \item eq 7.14: come diavolo è fatta? Non capisco le dimensioni delle cose.
    \end{enumerate}
    \item Fenomeni critici
    \begin{enumerate}
        \item relazione tra esponenti critici e \emph{scaling dimension}
        \item mapping tra Ising e \( \phi^{4} \)
        \item non so niente di \( O(N) \)
    \end{enumerate}
\end{itemize}

\section{Path Integral}
Per una particella massiva senza spin in 1 dimensione. L'hamiltoniana è
\begin{equation}
    \hat{H} = \frac{\hat{p}^{2}}{2m} + V(\hat{x}) \qquad [\hat{x}, \hat{p}] = i
\end{equation}
e l'evoluzione temporale è data dall'operatore unitario \( \hat{U}(t) = e^{-it\hat{H}} \). Gli autostati della posizione \( \hat{x}\ket{x} = x\ket{x} \) sono un insieme completo di stati \( 1 = \int \ket{x} \bra{x} \dif{x} \) e normalizzati con \( \braket{x' | x} = \delta(x' - x) \).

Il propagatore è dato dal \emph{path integral}
\begin{equation}
    \braket{x_{f} | \hat{U}(t) | x_{i}} = \int\limits_{\substack{x(0) = x_{i} \\ x(t) = x_{f}}} [\dif{x}] \, e^{i S[x]}
\end{equation}
dove l'integrazione è fatta su tutti i cammini continui \( x(\tau) \) che connettono \( x_{i} \) a tempo \(\tau=0 \) a \( x_{f} \) a \( \tau = t \) e dove \( S \) è l'azione classica
\begin{equation}
    S[x] = \int_{0}^{t} \left(\frac{1}{2} m \dot{x}^{2}(\tau) - V(x(\tau))\right) \dif{\tau}
\end{equation}
Il path integral è inteso come il limite formale per \( N \to +\infty \) di
\begin{equation}
    \left(\frac{m N}{2\pi i t}\right)^{N/2} \int \prod_{j=1}^{N-1} \dif{x_{j}} \exp\left\{i \frac{t}{N}\sum_{j=0}^{N-1} \left[\frac{1}{2} m \left(\frac{x_{j+1} - x_{j}}{t/N}\right)^{2} - V(x_{j})\right]\right\} \qquad \text{ove } x_{0} = x_{i}, x_{N} = x_{f}
\end{equation}
Dati due stati \( \ket{\psi_{i}} \) e \( \ket{\psi_{f}} \), l'ampiezza di probabilità che l'evoluto di \( \ket{\psi_{i}} \) dopo un tempo \( t \) sia \( \ket{\psi_{f}} \) è
\begin{align*}
  \braket{\psi_{f} | \hat{U}(t) | \psi_{i}} &= \int \dif{x_{i}} \dif{x_{f}} \psi^{*}_{f}(x_{f}) \psi_{i}(x_{i}) \braket{x_{f} | \hat{U}(t) | x_{i}} \\
                                            &= \int \dif{x_{i}} \dif{x_{f}} \psi^{*}_{f}(x_{f}) \psi_{i}(x_{i}) \int[\dif{x}] \, \delta(x(0) - x_{i}) \delta(x(t) - x_{f}) e^{i S[x]} \\
  &= \int [\dif{x}] \, \psi_{f}^{*}(x(t)) \psi_{i}(x(0)) e^{i S[x]}
\end{align*}
dove ora l'integrazione è fatta su tutte le curve continue \( x \colon [0, t] \to \R \). L'espressione per il propagatore in termini di path integral può essere presa come formulazione equivalente all'equazione di Schrödinger. \\

Per una teoria di campo bosonica si procede in modo analogo e si trova un path integral per l'ampiezza di transizione tra autostati dell'operatore campo
\begin{equation}
    \hat{\phi}(t, \vec{x}) \ket{\phi(t, \vec{x})} = \phi(t, \vec{x}) \ket{\phi(t, \vec{x})}
\end{equation}
data da
\begin{equation}
    \braket{\phi_{f}(t_{f}, \vec{x})| \phi_{i}(t_{i}, \vec{x})} = \int\limits_{\substack{\phi(t_{i}, \vec{x}) = \phi_{i}(t_{i}, \vec{x}) \\ \phi(t_{f}, \vec{x}) = \phi_{f}(t_{f}, \vec{x})}} [\dif{\phi}] \, e^{i S[\phi]}
\end{equation}
Per i fermioni è più complicato e ora non ho voglia di guardarlo.

\section{Funzioni di correlazione}
Per una particella singola in 1 dimensione definiamo la funzione di correlazione a \( n \) punti
\begin{equation}
    G^{(n)}(t_{1}, \ldots, t_{n}) = \braket{x(t_{1}) \cdots x(t_{n})} = \braket{\Omega | \T\{\hat{x}(t_{1}) \cdots \hat{x}(t_{n})\} | \Omega}
\end{equation}
dove \( \T\{ \cdots \} \) indica il \( \T \)-ordinamento e \( \hat{x}(t) = U^{-1}(t) \hat{x} U(t) \) è l'operatore posizione in rappresentazione di Heisenberg e \( \ket{\Omega} \) indica lo stato di vuoto. La funzione di correlazione può essere espressa tramite il path integral
\begin{equation}
    G^{(n)}(t_{1}, \ldots, t_{n}) = \frac{\displaystyle\int [\dif{x}] \, x(t_{1}) \cdots x(t_{n}) e^{i S[x]}}{\displaystyle\int [\dif{x}] \, e^{iS[x]}}
\end{equation}
La funzione di partizione generatrice è
\begin{equation}
    Z[J] = \int [\dif{x}] \, \exp\left(i S[x] + i \int \dif{\tau} \, J(\tau) x(\tau) \right) = Z[0] \Braket{\exp\left(i \int \dif{\tau} J(\tau) x(\tau)\right)}
\end{equation}
Espandendo in modo formale in serie di Taylor in \( J(\tau) \) si ottiene
\begin{equation}
    Z[J] = Z[0] \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{i^{k}}{k!} \int \dif{\tau_{1}} \cdots \dif{\tau_{k}} \, J(\tau_{1}) \cdots J(\tau_{k}) \braket{x(\tau_{1}) \cdots x(\tau_{k})}
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    G^{(n)}(t_{1}, \ldots, t_{n}) = \frac{{(-i)}^{n}}{Z[0]} \left.\frac{\delta}{\delta J(t_{1})} \cdots \frac{\delta}{\delta J(t_{n})} Z[J] \right\vert_{J = 0}
\end{equation}

Posso estendere questo formalismo alle teorie di campo
\begin{equation}
    Z[J] = \int [\dif{\phi}] \exp\left(i S[\phi] + i \int \dif[4]{x} \, J(x) \phi(x)\right) = Z[0] \Braket{\exp\left(i \int \dif[4]{x} \, J(x) \phi(x)\right)}
\end{equation}
e la funzione di correlazione è
\begin{equation}
    G^{(n)}(x_{1}, \ldots, x_{n}) = \braket{\phi(x_{1}) \cdots \phi(x_{n})} = \frac{{(-i)}^{n}}{Z[0]} \left.\frac{\delta}{\delta J(t_{1})} \cdots \frac{\delta}{\delta J(t_{n})} Z[J] \right\vert_{J = 0}
\end{equation}


\section{Simmetrie e identità di Ward}
Basato su~\cite{cft-book}.

Consideriamo una teoria di campo lagrangiana in \( \R^{D} \) euclideo. Supponiamo che la lagrangiana sia un funzionale dei campi \( \mathscr{L}(\Phi, \partial_{\mu} \Phi) \) dove \( \Phi  = (\phi_{a})_{a \in I} \) è una collezione di campi.
\begin{equation}
    S[\Phi] = \int \dif[D]{x} \, \mathscr{L}(\Phi(x), \partial_{\mu} \Phi(x))
\end{equation}
Il campo \( \Phi \colon \R^{D} \to \mathcal{X} \) è una mappa dallo spazio tempo in un qualche spazio operatoriale. Possiamo considerare una generale trasformazione dei campi come una composizione tra una trasformazione \( \chi \colon \R^{D} \to \R^{D} \) e una trasformazione \( \mathcal{F} \colon \mathcal{X} \to \mathcal{X} \) per cui posso definire un nuovo campo \( \Phi' \colon \R^{D} \to \mathcal{X} \) che faccia commutare il diagramma \( \Phi' \circ \chi = \mathcal{F} \circ \Phi \), ovvero
\begin{equation}
    \Phi'(\chi(x)) = \mathcal{F}[\Phi](x) \qquad \Rightarrow \qquad \Phi'(x') = \mathcal{F}[\Phi](\chi^{-1}(x'))
\end{equation}
L'azione per il campo trasformato è
\begin{align*}
  S[\Phi'] &= \int \dif[D]{x'} \, \mathscr{L}(\Phi'(x'), \partial_{\mu}\Phi'(x')) \\
           &= \int \dif[D]{x} \, \mathsf{J}(x) \mathscr{L}\left(\mathcal{F}[\Phi](x), \dpd{{x}^{\nu}}{{\chi^{\mu}}} \partial_{\nu} (\mathcal{F}[\Phi](x))\right)
\end{align*}
dove \( \mathsf{J}(x) \) è il modulo del determinante dello jacobiano di \( \chi \) e \( x' = \chi(x) \).

\subsection{Trasformazioni infinitesime}
Consideriamo il caso di una trasformazione infinitesima
\begin{equation}
    \chi(x) = x + \omega_{a} \epsilon_{a}(x) \qquad \mathcal{F}[\Phi] = \Phi + \omega_{a} \mathcal{E}_{a}[\Phi]
\end{equation}
dove \( \{\omega_{a}\} \) è un set di parametri infinitesimi e le mappe \( \epsilon, \mathcal{E} \) sono in un qualche senso limitate.
Usando che \( \chi^{-1}(x') = x' - \omega_{a} \epsilon_{a}(x') + O(\omega_{a}^{2}) \), la trasformazione infinitesima su \( \Phi'(x') \) è allora
\begin{equation}
    \Phi'(x') = \Phi(\chi^{-1}(x')) + \omega_{a} \mathcal{E}_{a}[\Phi](\chi^{-1}(x')) = \Phi(x') - \omega_{a} \epsilon_{a}^{\mu}(x') \partial_{\mu}\Phi(x') +  \omega_{a} \mathcal{E}_{a}[\Phi](x') + O(\omega_{a}^{2})
\end{equation}
In questa espressione \( x' \) è una variabile muta, nel senso che è la variabile da cui dipende il campo. La variazione infinitesima (funzionale) di \( \Phi' \) definita come \( \Phi' = \Phi - i \omega_{a} G_{a}[\Phi] è O(\omega_{a}^{2})\) è quindi
\begin{equation}
    iG_{a}[\Phi](x) = \epsilon_{a}^{\mu}(x) \partial_{\mu}\Phi(x) - \mathcal{E}_{a}[\Phi](x)
\end{equation}
o, in modo più compatto, \( iG_{a} = \epsilon_{a}^{\mu} \partial_{\mu} - \mathcal{E}_{a} \), ove \( G_{a} \) è intesa come mappa \( G_{a} \colon \mathcal{X} \to \mathcal{X} \). \\

Vediamo alcuni esempi rilevanti
\begin{enumerate}
    \item \emph{Traslazioni}: consideriamo il caso in cui \( \chi(x) = x + a \) con \( a \in \R^{D} \) e \( \mathcal{F} = \Id \). Il campo \( \Phi' \) è
    \begin{equation}
        \Phi'(x') = \Phi(x' - a)
    \end{equation}
    Per una traslazione infinitesima è allora
    \begin{equation}
        \Phi'(x) = \Phi(x) - a^{\mu} \partial_{\mu} \Phi(x) + O(a^{2})
    \end{equation}
    dunque il generatore è \( P_{\mu} = -i\partial_{\mu} \). Vediamo che torna con l'espressione generale: per la trasformazione di sopra è \( \omega_{a} \to a_{\mu} \), \( \epsilon_{\nu}^{\mu}(x) = \delta^{\mu}_{\nu} \) e \( \mathcal{E}_{a} = 0 \). Allora posto \( G_{a} \to P_{\mu} \)
    \begin{equation}
        i P_{\mu}[\Phi](x) = \delta_{\mu}^{\nu} \partial_{\nu} \Phi(x) \qquad \Rightarrow \qquad P_{\mu} = - i \partial_{\mu}
    \end{equation}

    \item \emph{Trasformazioni di Lorentz}: consideriamo la trasformazione
    \begin{equation}
        \begin{dcases*}
            \chi(x) = \Lambda x \\
            \mathcal{F}[\Phi] = D(\Lambda) \Phi
        \end{dcases*}
    \end{equation}
    dove \( \Lambda \in \SO(1, D - 1) \) oppure in \( \SO(D) \) nel caso euclideo e dove \( D(\Lambda) \) è una rappresentazione finito dimensione dell'elemento del gruppo di dimensione pari al numero di campi contenuti in \( \Phi \).
    Consideriamo una trasformazione di Lorentz infinitesima: essendo lineare dovrà essere \( \chi^{\mu}(x) = {\Lambda^{\mu}}_{\nu} x^{\nu} = x^{\mu} + {\omega^{\mu}}_{\nu} x^{\nu} \) per qualche matrice \( {\omega^{\mu}}_{\nu} \); imponendo che sia una trasformazione di Lorentz
    \begin{equation}
        x \cdot y = (\Lambda x) \cdot (\Lambda y) = x \cdot y + x^{\nu} \omega_{\mu\nu} y^{\mu} + x^{\nu} \omega_{\nu\mu} y^{\mu} + O(\omega^{2}) \qquad \Rightarrow \qquad \omega_{\mu\nu} = - \omega_{\nu\mu}
    \end{equation}
    Anche la rappresentazione avrà un'espansione del tipo
    \begin{equation}
        D(\Lambda) = 1 - \frac{i}{2} \omega_{\mu\nu} S^{\mu\nu}
    \end{equation}
    dove \( S^{\mu\nu} \) è un set di \( D(D-1)/2 \) operatori con \( S^{\nu\mu} = - S^{\mu\nu} \). Troviamo il generatore \( G_{a} \to M_{\mu\nu}/2 \) della trasformazione infinitesima su \( \Phi' \): prima di tutto osserviamo che è
    \begin{equation}
        {\omega^{\mu}}_{\nu} x^{\nu} = \eta_{\mu\rho} \omega^{\rho\nu} x^{\nu} = \omega^{\rho\nu} \frac{1}{2}\left(\eta_{\mu\rho} x^{\nu} - \eta_{\mu\nu} x^{\rho}\right) \qquad \Rightarrow \qquad \epsilon^{\mu}_{\rho\nu}(x) = \frac{1}{2}\left(\eta_{\mu\rho} x^{\nu} - \eta_{\mu\nu} x^{\rho}\right)
    \end{equation}
    pertanto
    \begin{equation}
        \frac{i}{2}M_{\rho\nu} = \frac{1}{2}\left(\eta_{\mu\rho} x^{\nu} - \eta_{\mu\nu} x^{\rho}\right) \partial_{\mu} - \frac{i}{2} S_{\rho\nu}
    \end{equation}
    ovvero
    \begin{equation}
        M_{\mu\nu} = i (x_{\mu} \partial_{\nu} - x_{\nu}\partial_{\mu}) + S_{\mu\nu}
    \end{equation}

    \item \emph{Trasformazione di scala}: definiamo
    \begin{equation}
        \begin{dcases*}
            \chi(x) = \lambda x \\
            \mathcal{F}[\Phi] = \lambda^{-\Delta} \Phi
        \end{dcases*}
    \end{equation}
    dove \( \lambda \in \R_{+} \) è il parametro di scala e \( \Delta \in \R \) è detto dimensione del campo. La trasformazione sul campo è
    \begin{equation}
        \Phi'(x') = \lambda^{-\Delta} \Phi\left(\frac{x'}{\lambda}\right)
    \end{equation}
    Prendendo \( \lambda = 1 + \omega \) e sviluppando per \( \omega \) piccolo troviamo il generatore infinitesimo \( D \): osservando che è \( \epsilon^{\mu}(x) = x^{\mu} \) e \( \mathcal{E}[\Phi] = - \Delta \Phi \) si ottiene
    \begin{equation}
        i D[\Phi](x) = x^{\mu} \partial_{\mu}\Phi(x) - \Delta \Phi(x) \qquad \Rightarrow \qquad
        D = - i x^{\mu} \partial_{\mu} + i \Delta
    \end{equation}
\end{enumerate}

Veniamo ora il \emph{teorema di Noether}: supponiamo che l'azione sia invariante sotto la trasformazione \( \Phi \to \Phi' \). Prendiamo l'espressione che avevamo ottenuto per \( S[\Phi'] \) e sviluppiamola per una trasformazione infinitesima (continua e connessa con l'identità): ricordando che \( \det{(1 + \lambda A)} = 1 + \lambda \tr{A} + O(\lambda^{2}) \) si ha
\begin{align*}
  S[\Phi'] &= \int \dif[D]{x} \, \left(1 + \omega_{a} \partial_{\mu} \epsilon^{\mu}_{a}(x)\right) \mathscr{L}\left(\Phi(x) + \omega_{a} \mathcal{E}[\Phi](x), \partial_{\nu} \Phi(x) - \omega_{a} \partial_{\mu}\epsilon^{\nu}(x) \partial_{\nu}\Phi(x) + \omega_{a} \partial_{\mu} \mathcal{E}_{a}[\Phi](x)\right) + O(\omega_{a}^{2}) \\
           &= S[\Phi] + \omega_{a}\int \dif[D]{x} \left[\partial_{\mu} \epsilon_{a}^{\mu}(x) \mathscr{L} + \frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \Phi} \mathcal{E}[\Phi] - \frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu}\Phi} \partial_{\mu}\epsilon^{\nu}(x) \partial_{\nu}\Phi(x) + \frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu}\Phi} \partial_{\mu} \mathcal{E}_{a}[\Phi](x) \right]
\end{align*}
Dove si intende che \( \mathscr{L} \) e le sue derivate funzionali sono poi calcolate nel campo \( \Phi(x) \). Integrando per parti
\begin{equation}
    S[\Phi'] - S[\Phi] = \omega_{a} \int \dif[D]{x} \left\{\left[\frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \Phi} - \partial_{\mu}\frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu}\Phi}\right] \mathcal{E}[\Phi] + \partial_{\mu}\left[\frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu}\Phi} \partial_{\nu}\Phi(x) - \delta^{\mu}_{\nu} \mathscr{L} \right] \epsilon_{a}^{\nu}(x) \right\}
\end{equation}


\textcolor{red}{Poi mi sono stufato, fa il poccio di rendere il parametro dipendente dalla posizione e ricava come espressione per la corrente conservata}
\begin{equation}
    J_{a}^{\mu}(x) = \left[\frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu}\Phi}(\Phi(x), \partial_{\rho} \Phi(x)) \, \partial_{\nu}\Phi(x) - \delta^{\mu}_{\nu} \mathscr{L}(\Phi(x), \partial_{\rho} \Phi(x))\right] \epsilon_{a}^{\nu}(x) - \frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu}\Phi}(\Phi(x), \partial_{\rho} \Phi(x)) \, \mathcal{E}_{a}[\Phi](x)
\end{equation}
Da cui la carica conservata è
\begin{equation}
    Q_{a} = \int \dif[D-1]{\vec{x}} \, J_{a}^{0}(t, \vec{x})
\end{equation}
nel senso che in linea di principio è \( Q_{a} = Q_{a}(t) \) ma usando che \( \partial_{\mu} J^{\mu}_{a}(x) = 0 \) e \( \vec{J}_{a}(t, \vec{x}) \to 0 \) per \( \abs{\vec{x}} \to +\infty \) si ottiene \( \dot{Q}_{a}(t) = 0 \). La corrente di Noether non è univoca perché possiamo sempre definire
\begin{equation}
    \tilde{J}_{a}^{\mu}(x) = J_{a}^{\mu}(x) + \partial_{\nu} B^{\mu\nu}_{a}(x) \qquad \text{con } B^{\nu\mu}_{a} = - B^{\mu\nu}_{a}
\end{equation}
e è ancora \( \partial_{\mu}\tilde{J}_{a}^{\mu} = \partial_{\mu}J^{\mu}_{a} = 0 \) e \( \tilde{Q}_{a} = Q_{a} \).

\subsection{Identità di Ward}
Il teorema di Noether è un risultato di una teoria di campo classica che così che ricavato non ci dice molto riguardo la realizzazione della simmetria in un teoria quantistica. Usando il formalismo del path integral, vediamo che tale teorema imponga dei vincoli sulle funzioni di correlazione della QFT.

Dato che l'integrale funzionale è un integrale su tutte le configurazioni di campo, per calcolare \( \braket{\Phi(\chi(x_{1})) \cdots \Phi(\chi(x_{n}))} \) possiamo usare \( \Phi' \)
\begin{align*}
  \braket{\Phi(\chi(x_{1})) \cdots \Phi(\chi(x_{n}))} &= \frac{1}{Z}\int [\dif{\Phi}] \Phi(\chi(x_{1})) \cdots \Phi(\chi(x_{n})) e^{-S[\Phi]} \\
  &= \frac{1}{Z}\int [\dif{\Phi'}] \Phi'(\chi(x_{1})) \cdots \Phi'(\chi(x_{n})) e^{-S[\Phi']}
\end{align*}
Supponiamo ora che la trasformazione si una \emph{simmetria}, ovvero che \( S[\Phi'] = S[\Phi] \) e supponiamo inoltre che la misura dell'integrale sia invariante \( [\dif{\Phi}] = [\dif{\Phi'}] \)\footnote{Cosa che in generale non è vera e porta a delle \emph{anomalie}.}. Allora
\begin{equation}
  \braket{\Phi(\chi(x_{1})) \cdots \Phi(\chi(x_{n}))} = \frac{1}{Z}\int [\dif{\Phi}] \mathcal{F}[\Phi](x_{1}) \cdots \mathcal{F}[\Phi](x_{n}) e^{-S[\Phi]} = \braket{\mathcal{F}[\Phi](x_{1}) \cdots \mathcal{F}[\Phi](x_{n})}
\end{equation}

Per esempio
\begin{enumerate}
    \item l'invarianza sotto \emph{traslazioni} implica
    \begin{equation}
        \braket{\Phi(x_{1} + a) \cdots \Phi(x_{n} + a)} = \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})}
    \end{equation}
    \item l'invarianza sotto \emph{trasformazione di Lorentz} implica
    \begin{equation}
        \braket{\Phi^{a_{1}}(\Lambda x_{1}) \cdots \Phi^{a_{n}}(\Lambda x_{n})} = {[D(\Lambda)]^{a_{1}}}_{b_{1}} \cdots {[D(\Lambda)]^{a_{n}}}_{b_{n}} \braket{\Phi^{b_{1}}(x_{1}) \cdots \Phi^{b_{n}}(x_{n})}
    \end{equation}
    \item l'invarianza sotto \emph{trasformazione di scala} per un set di campi \( \phi_{1}, \ldots, \phi_{n} \) con dimensioni \( \Delta_{1}, \ldots, \Delta_{n} \)
    \begin{equation}
        \braket{\phi_{1}(\lambda x_{1}) \cdots \phi_{n}(\lambda x_{n})} = \lambda^{-\Delta_{1} - \cdots - \Delta_{n}} \braket{\phi_{1}(x_{1}) \cdots \phi_{n}(x_{n})}
    \end{equation}
\end{enumerate}

Consideriamo ora una trasformazione infinitesima sul campo, che abbiamo scritto come \( \Phi'(x) = \Phi(x) - i \omega_{a} G_{a}[\Phi](x) + O(\omega_{a}^{2}) \). La variazione infinitesima del prodotto di \( n \) campi è
\begin{align*}
  X'(x_{1}, \ldots, x_{n}) &= \Phi'(x_{1}) \cdots \Phi'(x_{n}) \\
                           &= \Phi'(x_{1}) \cdots \Phi'(x_{n}) - i \omega_{a} \sum_{j=1}^{n} \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x_{j}) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n}) + O(\omega_{a}^{2}) \\
                             &\eqqcolon X(x_{1}, \cdots, X_{n}) + \delta X(x_{1}, \ldots x_{n}) + O(\omega_{a}^{2})
\end{align*}
Supponiamo ora che \( \omega_{a} \to \omega_{a}(x) \): in questo caso l'azione non è invariante ma è \( S[\Phi'] = S[\Phi] + \int \dif[D]{x} \, \partial_{\mu}J^{\mu}_{a}(x) \omega_{a}(x) \), ma supponendo che la misura dell'integrale funzionale sia ancora invariante si ha
\begin{align*}
  \braket{X} &= \int [\dif\Phi] X e^{-S[\Phi]} = \int [\dif\Phi'] X' e^{-S[\Phi']} \\
             &= \int [\dif\Phi] (X + \delta X) e^{-S[\Phi]}\left(1 - \int \dif[D]{x} \, \partial_{\mu}J^{\mu}_{a}(x) \omega_{a}(x)\right) + O(\omega_{a}^{2}) \\
  &= \braket{X} + \braket{\delta X} - \int \dif[D]{x} \, \braket{\partial_{\mu}J^{\mu}_{a}(x) X} \omega_{a}(x) + O(\omega_{a}^{2})
\end{align*}
ovvero
\begin{equation}
    \braket{\delta X} = \int \dif[D]{x} \, \partial_{\mu}\braket{J^{\mu}_{a}(x) X} \omega_{a}(x)
\end{equation}
Usando ora l'espressione per la variazione di \( X \)
\begin{align}
  \delta X &= - i \sum_{j=1}^{n} \omega_{a}(x_{j}) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x_{j}) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n}) \\
  &= -i \int \dif[D]{x} \sum_{j=1}^{n} \delta(x - x_{j}) \omega_{a}(x) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})
\end{align}
per arbitrarietà di \( \omega_{a}(x) \) otteniamo l'\emph{identità di Ward}
\begin{equation}
    \dpd{}{{x^{\mu}}}\braket{J^{\mu}_{a}(x) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})} = -i \sum_{j=1}^{n} \delta(x - x_{j}) \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})}
\end{equation}
Anche in questo caso possiamo aggiungere alla corrente la derivata di un tensore antisimmetrico senza cambiare l'identità di Ward.

Consideriamo un volume limitato \( \Omega \subseteq \R^{D} \) tale che \( x_{1}, \ldots, x_{n} \in \Omega \): integrando l'identità di Ward si ha allora
\begin{equation}
    \int_{\partial\Omega} \dif{S^{\mu}} \, \braket{J^{\mu}_{a}(x) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})} = -i \sum_{j=1}^{n} \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x_{j}) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})}
\end{equation}
Mandando la superficie \( \partial\Omega \) all'infinito e supponendo che la corrente si annulli all'infinito otteniamo allora
\begin{equation}
    \sum_{j=1}^{n} \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x_{j}) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})} = 0
\end{equation}
Tale espressione è semplicemente uno statement di invarianza al primo ordine per la funzione di correlazione a \( n \) punti sotto l'azione della simmetria: infatti deve essere \( \braket{X'} = \braket{X} \), ma è
\begin{equation}
    \braket{X'} = \braket{X} - i \omega_{a} \sum_{j=1}^{n} \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x_{j}) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})} + O(\omega_{a}^{2})
\end{equation}

La carica associata alla simmetria è
\begin{equation}
    Q_{a}(t) = \int \dif[D-1]{\vec{x}} \, J_{a}^{0}(t, \vec{x})
\end{equation}
dove l'integrale è fatto su tutto \( \R^{D-1} \).

Integriamo l'identità di Ward su un dominio \( \Omega = [t_{-}, t_{+}] \times \Sigma \) dove \( t_{-} < x_{1}^{0} < t_{+} \) e \( x_{j}^{0} \notin [t_{-}, t_{+}] \) se \( j \neq 1 \) e \( \vec{x_{1}} \in \Sigma \). Posto \( Y = \Phi(x_{2}) \cdots \Phi(x_{n}) \), si ha al LHS
\begin{align*}
  \int _{\Omega}\dif[D]{x} \, \dpd{}{{x^{\mu}}}\braket{J^{\mu}_{a}(x) \Phi(x_{1}) Y}
  &= \int_{\Sigma} \dif[D-1]{\vec{x}} \, \braket{J^{0}_{a}(t_{+}, \vec{x}) \Phi(x_{1}) Y} - \int_{\Sigma} \dif[D-1]{\vec{x}} \, \braket{J^{0}_{a}(t_{-}, \vec{x}) \Phi(x_{1}) Y} \\
  & \qquad + \int_{[t_{-}, t_{+}] \times \partial \Sigma} \dif{\vec{S}} \cdot \braket{\vec{J}_{a}(t, \vec{x}) \Phi(x_{1}) Y}
\end{align*}
Mandando \( \Sigma \to \R^{D-1} \), i primi due integrali si riducono a \( \braket{Q_{a}(t_{\pm}) \Phi(x_{1}) Y} \) mentre il secondo integrale si annulla in quanto \( \vec{J}_{a}(t, \vec{x}) \to 0 \) per \( \abs{\vec{x}} \to +\infty \). Al RHS abbiamo invece semplicemente
\begin{equation}
    \int_{\Omega }\dif[D]{x}\, \sum_{j=1}^{n} \delta(x - x_{j}) \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, G_{a}[\Phi](x) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})} = \braket{G_{a}[\Phi](x_{1}) Y}
\end{equation}
Pertanto
\begin{equation}
    \braket{Q_{a}(t_{+}) \Phi(x_{1}) Y} - \braket{Q_{a}(t_{-}) \Phi(x_{1}) Y} = -i \braket{G_{a}[\Phi](x_{1}) Y}
\end{equation}
Nel formalismo operatoriale abbiamo allora
\begin{equation}
    \braket{\Omega | \T\{\hat{Q}_{a}(t_{+}) \hat{\Phi}(x_{1}) \hat{Y}\} | \Omega} - \braket{\Omega | \T\{\hat{Q}_{a}(t_{-}) \hat{\Phi}(x_{1}) \hat{Y}\} | \Omega} = -i\braket{\Omega | \T\{G_{a}[\hat{\Phi}](x_{1}) \hat{Y}\} | \Omega}
\end{equation}
Facendo ora il limite \( t_{\pm} \to x_{1}^{0} \) e supponendo per semplicità che gli altri \( x_{j}^{0} \) siano maggiori di \( x_{1}^{0} \), si ottiene
\begin{equation}
    \braket{\Omega | [\hat{Q}_{a}(x_{1}^{0}), \hat{\Phi}(x_{1})] \T\{\hat{Y}\} | \Omega} = -i \braket{\Omega | G_{a}[\hat{\Phi}](x_{1}) \T\{\hat{Y}\} | \Omega}
\end{equation}
Essendo tale espressione valida al variare di un qualunque set di operatori racchiusi in \( \hat{Y} \) concludiamo che deve essere
\begin{equation}
    [\hat{Q}_{a}(x^{0}), \hat{\Phi}(x)] = - i G_{a}[\hat{\Phi}](x)
\end{equation}
Di conseguenza l'operatore carica associato alla simmetria è il generatore infinitesimo della trasformazione sugli operatori campo. In Minkowsi basta mandare \( Q_{a} \to -i Q_{a} \) essendo l'integrale della componente \( 0 \) di un quadrivettore e si ottiene \( [\hat{Q}_{a}(x^{0}), \hat{\Phi}(x)] = G_{a}[\hat{\Phi}](x) \)

\subsection{Tensore energia-impulso}
Il tensore ``canonico'' associato all'invarianza di una teoria di campo sotto traslazioni è
\begin{equation}
    T\ped{c}^{\mu\nu} = -\eta^{\mu\nu} \mathscr{L} + \frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{\mu} \Phi} \partial_{\nu} \Phi
\end{equation}
La carica conservata è un quadrivettore
\begin{equation}
    P^{\mu} = \int \dif[D-1]{\vec{x}} \, T^{0\mu}(t, \vec{x})
\end{equation}
e in particolare l'energia è l'integrale spaziale della trasformata di Legendre della densità lagrangiana
\begin{equation}
    P^{0} = \int \dif[D-1]{\vec{x}} \, \left(\Pi_{0} \partial_{0} \Phi - \mathscr{L}\right) \qquad \text{ove } \Pi_{0} = \frac{\delta \mathscr{L}}{\delta \partial_{0} \Phi}
\end{equation}
L'azione dell'operatore impulso sull'operatore campo è allora
\begin{equation}
    [\hat{P}_{\mu}, \hat{\Phi}] = - \partial_{\mu} \hat{\Phi}
\end{equation}
o, in Minkowski, \( [\hat{P}_{\mu}, \hat{\Phi}] = -i \partial_{\mu} \hat{\Phi} \). Quindi in particolare è
\begin{equation}
    e^{a_{\mu} \hat{P}^{\mu}} \hat{\Phi}(x) e^{-a_{\mu} \hat{P}^{\mu}} = \hat\Phi(x - a)
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    \hat{\Phi}(x) = e^{-x_{\mu} \hat{P}^{\mu}} \hat{\Phi}(0) e^{x_{\mu} \hat{P}^{\mu}} = e^{-t \hat{P}^{0}} \hat\Phi(0, \vec{x}) e^{t \hat{P}^{0}}
\end{equation}
che è l'usuale evoluzione degli operatori in rappresentazione di Heisenberg indotta dall'hamiltoniana \( H = P^{0} \).

\emph{Belifante tensor}: facendo magie si può sempre rendere \( T^{\mu\nu} \) simmetrico.

\section{Gruppo conforme in \( d \geq 3 \)}
Data una varietà Riemanniana \( (M, g) \) di dimensione \( d \) vogliamo studiare l'insieme delle trasformazioni di coordinate che lasciano invariata la metrica a meno di un fattore globale, eventualmente dipendente dalla posizione. Più precisamente sotto un diffeomorfismo \( \phi \colon M \to M \) la metrica trasforma con il \emph{push forward} \( g' = (\phi^{*} g) \); in una carta \( f \colon U \to \R^{d} \) e \( p \in U \subset M \) poniamo \( x = f(p) \) e \( y = (f \circ \phi)(p) \), allora
\begin{equation}
    g_{\mu\nu}'(p) = \dpd{{y^{\alpha}}}{{x^{\mu}}}(p) \dpd{{y^{\beta}}}{{x^{\nu}}}(p) \, g_{\alpha\beta}(\phi(p))
\end{equation}
Diciamo che \( \phi \) è una trasformazione conforme se esiste \( \Omega \colon M \to \R \) tale che
\begin{equation}
    g'_{\mu\nu}(p) = \Omega(p) g_{\mu\nu}(\phi(p))
\end{equation}

Consideriamo un diffeomorfismo generato da un campo vettoriale \( \xi \colon M \to TM \) nel senso che \( \phi_{\xi}(p) = \gamma_{\xi, p}(1) \) ove \( \gamma \colon [0, 1] \to M \) è la soluzione dell'equazione differenziale
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        \dod{z^{\mu}}{t}(t) = \xi^{\mu}(\gamma(t)) \\
        \gamma(0) = p
    \end{dcases*}
\end{equation}
ove \( z(t) = f(\gamma(t)) \) è la rappresentazione in carta della curva. La soluzione formale in una carta è
\begin{equation}
    y^{\mu}(x) = x^{\mu} + \int_{0}^{1} \xi^{\mu}(\gamma(\tau)) \dif{\tau} \eqqcolon x^{\mu} + \epsilon^{\mu}(x)
\end{equation}
Consideriamo ora il caso di una trasformazione infinitesima: il trasformato della metrica sotto push forward è
\begin{align}
    g'_{\mu\nu}(x) &\simeq \left(\delta^{\alpha}_{\mu} + \partial_{\mu} \epsilon^{\alpha}(x)\right) \left(\delta^{\beta}_{\nu} + \partial_{\nu} \epsilon^{\beta}(x)\right) \left(g_{\alpha\beta}(x) + \epsilon^{\rho}(x) \partial_{\rho}g_{\alpha\beta}(x)\right)
  \\
  &\simeq g_{\mu\nu}(x) + \partial_{\mu} \epsilon_{\nu}(x) + \partial_{\nu} \epsilon_{\mu}(x) + \epsilon^{\rho}(x) \partial_{\rho}g_{\mu\nu}(x)
\end{align}
Posto \( \Omega(x) = 1 + \omega(x) \) con \( \omega \) infinitesimo e dello stesso ordine di \( \epsilon \) si ha
\begin{equation}
    g'_{\mu\nu}(x) \simeq \left(1 + \omega(x)\right) \left(g_{\mu\nu}(x) + \epsilon^{\rho}(x) \partial_{\rho}g_{\mu\nu}(x)\right) \simeq g_{\mu\nu}(x) +  \omega(x) g_{\mu\nu}(x) +  \epsilon^{\rho}(x) \partial_{\rho}g_{\mu\nu}(x)
\end{equation}
Imponendo l'uguaglianza delle due espressioni si ottiene allora
\begin{equation}
    \partial_{\mu} \epsilon_{\nu}(x) + \partial_{\nu} \epsilon_{\mu}(x) = \omega(x) g_{\mu\nu}(x)
\end{equation}
Prendendo la traccia si ottiene \( \omega(x) = 2 \partial_{\rho}\epsilon^{\rho}(x) / d \) da cui otteniamo l'\emph{equazione di Killing}
\begin{equation}
    \partial_{\mu} \epsilon_{\nu}(x) + \partial_{\nu} \epsilon_{\mu}(x) = \frac{2}{d} \partial_{\rho}\epsilon^{\rho}(x) g_{\mu\nu}(x)
\end{equation}
Troviamo le soluzioni nello spazio piatto euclideo in una carta cartesiana ovvero prendiamo \( g_{\mu\nu}(x) = \eta_{\mu\nu} = \mathrm{diag}(1, \ldots, 1) \). Prendendo la derivata rispetto a \( x^{\rho} \) dell'equazione di Killing con \( \omega \) otteniamo
\begin{equation}
    \partial_{\rho}\partial_{\mu} \epsilon_{\nu} + \partial_{\nu}\partial_{\rho} \epsilon_{\mu} = \eta_{\mu\nu} \partial_{\rho}\omega
\end{equation}
Prendendo una combinazione lineare della stessa equazione con gli indici permutati si ottiene
\begin{equation}
    \label{eq:conto-killing-2}
    -2 \partial_{\mu}\partial_{\nu} \epsilon_{\rho} = \eta_{\mu\nu} \partial_{\rho} \omega - \eta_{\nu\rho} \partial_{\mu} \omega - \eta_{\rho\mu} \partial_{\nu} \omega
\end{equation}
Contraendo \( \mu \) con \( \nu \) si ottiene
\begin{equation}
    2\Box \epsilon_{\rho} = (2 - d) \partial_{\rho} \omega
\end{equation}
Prendendo la derivata rispetto a \( x^{\mu} \) si ottiene
\begin{equation}
    \label{eq:conto-killing}
    2\Box \partial_{\mu} \epsilon_{\nu} = (2-d) \partial_{\mu}\partial_{\nu} \omega
\end{equation}
e contraendo \( \mu \) con \( \nu \)
\begin{equation}
    \label{eq:conto-killing-1}
    (d - 1) \Box{\omega} = 0
\end{equation}
Prendendo infine il \( \Box \) dell'equazione di Killing e usando la~\eqref{eq:conto-killing}
\begin{equation}
    \Box \partial_{\mu}\epsilon_{\nu} + \Box \partial_{\nu}\epsilon_{\mu} = \eta_{\mu\nu} \Box\omega \qquad \Rightarrow \qquad (2-d) \partial_{\mu}\partial_{\nu} \omega = \eta_{\mu\nu} \Box \omega
\end{equation}
Supponendo ora di essere in \( d \geq 3 \), combinando questa relazione con la~\eqref{eq:conto-killing-1} otteniamo \( \partial_{\mu}\partial_{\nu} \omega = 0 \), ovvero \( \omega \) è al più una funzione lineare. Ma allora dalla~\eqref{eq:conto-killing-2} otteniamo che \( \partial_{\mu}\partial_{\nu} \epsilon_{\rho} \) è costante, ovvero \( \epsilon \) è al più una funzione quadratica
\begin{equation}
    \epsilon_{\mu}(x) = a_{\mu} + b_{\mu\nu} x^{\nu} + c_{\mu\nu\rho} x^{\nu} x^{\rho}
\end{equation}
con \( c_{\mu\nu\rho} = c_{\mu\rho\nu} \). Sostituendo questa forma nell'equazione di Killing otteniamo
\begin{equation}
    b_{\nu\mu} + b_{\nu\mu} + 2 (c_{\mu\nu\rho} + c_{\nu\mu\rho}) x^{\rho} = \frac{2}{d} \eta_{\mu\nu} \left({b^{\rho}}_{\rho} + 2 {c^{\rho}}_{\rho\sigma} x^{\sigma}\right)
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        b_{\nu\mu} + b_{\nu\mu} = \frac{2}{d} \eta_{\mu\nu} {b^{\lambda}}_{\lambda}  \\
        c_{\mu\nu\rho} + c_{\nu\mu\rho} = \frac{2}{d} \eta_{\mu\nu} {c^{\lambda}}_{\lambda\rho}
    \end{dcases*}
\end{equation}
La prima equazione implica che è \( b_{\mu\nu} = \alpha \eta_{\mu\nu} + m_{\mu\nu} \) con \( m_{\mu\nu} = - m_{\nu\mu} \), mentre prendendo che opportune combinazioni lineari delle permutazioni negli indici della seconda si ottiene
\begin{equation}
    c_{\mu\nu\rho} = \eta_{\mu\rho} c_{\nu} + \eta_{\mu\nu} c_{\rho} - \eta_{\nu\rho} c_{\mu} \qquad c_{\mu} = \frac{1}{d} {c^{\lambda}}_{\lambda\mu}
\end{equation}

Di conseguenza abbiamo le possibili trasformazioni infinitesime
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        y^{\mu} = x^{\mu} + a^{\mu} & traslazione \\
        y^{\mu} = (1 + \alpha)x^{\mu} & dilatazione \\
        y^{\mu} = x^{\mu} + m^{\mu\nu} x_{\nu} & rotazione \\
        y^{\mu} = x^{\mu} + 2(c \cdot x) x^{\mu} - c^{\mu} x^{2} & trasformazione speciale conforme (SCT)
    \end{dcases*}
\end{equation}
le corrispondenti trasformazioni finite/esponenziate sono
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        y^{\mu} = x^{\mu} + a^{\mu} & traslazione \\
        y^{\mu} = \lambda x^{\mu} & dilatazione \\
        y^{\mu} = {M^{\mu}}_{\nu}x^{\nu} & rotazione \text{\( M \in \SO(d) \)} \\
        y^{\mu} = \frac{x^{\mu} - c^{\mu} x^{2} }{1 - 2(c \cdot x) + c^{2} x^{2}} & trasformazione speciale conforme (SCT)
    \end{dcases*}
\end{equation}
La trasformazione speciale conforme può anche essere scritta come composizione di inversione, traslazione e ancora inversione
\begin{equation}
    \frac{y^{\mu}}{y^{2}} = \frac{x^{\mu}}{x^{2}} - c^{\mu}
\end{equation}

\subsection{Algebra del gruppo conforme}
I generatori dell'azione del gruppo conforme sulle funzioni scalari \( \mathcal{F}[\Phi] = \Phi \) sono quindi
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        P_{\mu} = -i \partial_{\mu} & traslazione \\
        D = -i x^{\mu}\partial_{\mu} & dilatazione \\
        L_{\mu\nu} = i (x_{\mu} \partial_{\nu} - x_{\nu}\partial_{\mu}) & rotazione \\
        K_{\mu} = -i (2 x_{\mu} x^{\nu} \partial_{\nu} - x^{2} \partial_{\mu}) & SCT
    \end{dcases*}
\end{equation}
da cui ricaviamo le regole di commutazione dell'algebra
\begin{equation}
    \label{eq:algebra-CG}
    \begin{dcases*}
        [D, P_{\mu}] = i P_{\mu} \\
        [D, K_{\mu}] = -i K_{\mu} \\
        [D, L_{\mu\nu}] = 0 \\
        [L_{\mu\nu}, P_{\rho}] = i (\eta_{\rho\nu} P_{\mu} - \eta_{\rho\mu} P_{\nu}) \\
        [L_{\mu\nu}, K_{\rho}] = i (\eta_{\rho\nu} K_{\mu} - \eta_{\rho\mu} K_{\nu}) \\
        [L_{\mu\nu}, L_{\rho\sigma}] = i (\eta_{\nu\rho} L_{\mu\sigma} + \eta_{\mu\sigma} L_{\nu\rho} - \eta_{\mu\rho} L_{\nu\sigma} - \eta_{\rho\sigma} L_{\mu\rho}) \\
        [K_{\mu}, P_{\nu}] = 2i (\eta_{\mu\nu} D - L_{\mu\nu}) \\
    \end{dcases*}
\end{equation}

L'algebra conforma in \( \R^{d} \) euclideo è isomorfa all'algebra di \( \SO(d+1, 1) \) dove l'isomorfismo è dato da
\begin{equation}
    J_{\mu\nu} = L_{\mu\nu} \qquad J_{-1, \mu} = \frac{P_{\mu} - K_{\mu}}{2} \qquad J_{0,\mu} = \frac{P_{\mu} + K_{\mu}}{2} \qquad J_{-1, 0} = D
\end{equation}
con \( J_{ab} = - J_{ba} \) e \( a, b \in \{-1, 0, 1, \ldots, d\} \) e al solito \( \mu,\nu \in \{1, \ldots, d\} \) e la metrica è \( \eta_{ab} = \mathrm{diag}(-1, 1, \ldots, 1) \).

Vediamo come sono fatto lo spettro di \( D \): osserviamo che sullo spazio delle funzioni di test non è un operatore hermitiano o anti-hermitiano
\begin{align*}
  (g, D f) &= -i \int g^{*}(x) x^{\mu} \partial_{\mu}f(x) \dif{x} = i \int \partial_{\mu}(g^{*}(x) x^{\mu}) f(x) \dif{x} \\
           &= \int \left(-i x^{\mu}\partial_{\mu} g(x)\right)^{*} f(x) \dif{x}
             + i d \int g^{*}(x) f(x) \dif{x} \\
  &= (D g, f) - (i d g, f)
\end{align*}
ovvero \( D^{\dagger} = D - d i \). Tuttavia possiamo cervare gli autostati di \( D \) risolvendo l'equazione differenziale
\begin{equation}
    D f(x) =  -i x^{\mu} \partial_{\mu} f(x) = \tilde{\Delta} f(x)
\end{equation}
ovvero posto \( \tilde{\Delta} = -i\Delta \) con \( D \in \R \) le autofunzioni soddisfano \( x^{\mu} \partial_{\mu} f(x) = \Delta f(x) \). Le soluzioni sono funzioni omogenee di grado \( \Delta \): posto \( g(\lambda) = f(\lambda x) \) si ha
\begin{equation}
    g'(\lambda) = x^{\mu} \partial_{\mu}f(\lambda x) = \frac{\Delta}{\lambda} f(\lambda x) = \frac{\Delta}{\lambda} g(\lambda)
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    g(\lambda) = g(1) \lambda^{\Delta} \qquad \Rightarrow \qquad  f(\lambda x) = \lambda^{\Delta} f(x)
\end{equation}
Quindi ogni funzione omogenea di grado \( \Delta \) è autostato di \( D \) con autovalore \( -i \Delta \). In \( d = 1 \) la funzioni omogenee di grado \( \Delta \) sono le funzioni della forma \( x^{\Delta} \).

\subsection{Gruppo conforme}
Si esponenziano in modo mistico le trasformazioni e si ottiene la trasformazione finita che ha jacobiano della forma
\begin{equation}
    \dpd{{y^{\mu}}}{{x^{\nu}}} = \Lambda(x) {R(x)^{\mu}}_{\nu}
\end{equation}
con \( R(x) \in \SO(d) \) e \( \Lambda^{2}(x) = \Omega(x) \)

\subsection{Quantizzazione radiale}
Dato che \( D \) e \( L_{\mu\nu} \) commutano e \( \SO(d) \) forma un sottogruppo del gruppo del gruppo conforme possiamo considerare autostati simultanei di \( D \) con autovalore \( \tilde{\Delta} = -i \Delta \) e del Casimir quadratico di \( SO(d) \) con autovalore \( \ell \).

L'unitarian bound impone che \( \Delta \) sia maggiore o uguale del massimo autovalore di \( L_{\mu\nu} \) all'interno della rappresentazione irriducibile. In \( d \geq 3 \) si trova
\begin{equation*}
    \begin{dcases}
        \Delta \geq \ell + d - 2 & \ell > 0 \\
        \Delta \geq (d-2)/2 & \ell = 0 \\
    \end{dcases}
\end{equation*}
Dato un autostato di \( D \), possiamo costruire una torre di autostati con autovalore \( \Delta \pm n \) applicando \( n \) volte l'operatore \( P_{\mu} \) o l'operatore \( K_{\mu} \). A causa del bound unitario deve esiste un \( \Delta\ped{\min} \) tale che \( K_{\mu}\ket{\Delta\ped{\min}, \ell} = 0 \). A \( \ell \) fissato possiamo allora costruire una torre infinita di stati. boh...

\subsection{Rappresentazione del gruppo confome sui campi}
Le rappresentazioni unitarie del gruppo conforme sono infinito dimensionale. Sui campi cerchiamo rappresentazioni finito dimensionali ma non unitarie.

Consideriamo un set di campi \( \{\Phi_{a}(x)\} \) con \( a = 1, \ldots, n \). Se imponiamo che l'azione delle traslazioni sia banale (\( \mathcal{F} = \Id \)), allora ricaviamo che il generatore \( P_{\mu} \) agisce semplicemente \( [P_{\mu}, \Phi_{a}(x)] = i \partial_{\mu}\Phi_{a}(x) \) da cui si ottiene che
\begin{equation}
    \Phi_{a}(x) = e^{-ix^{\mu}P_{\mu}} \Phi_{a}(0) e^{ix^{\mu}P_{\mu}}
\end{equation}
Supponiamo inoltre che i campi nell'origine trasformino come
\begin{equation}
    [D, \Phi_{a}(0)] = i \Delta \Phi_{a}(0) \qquad
    [M_{\mu\nu}, \Phi_{a}(0)] = i {{(S_{\mu\nu})}_{a}}^{b} \Phi_{b}(0) \qquad
    [K_{\mu}, \Phi_{a}(0)] = i \kappa_{\mu} \Phi_{a}(0)
\end{equation}
dove \( S_{\mu\nu} \) è una rappresentazione di dimensione \( n \) dei generatori di \( \SO(d) \) o \( \SO(d-1, 1) \) e \( \Delta \) è la \emph{scaling dimension} del campo. Ora \( [D, M_{\mu\nu}] = 0 \) e quindi in particolare questo è vero all'interno di una rappresentazione irriducibile di \( \SO(d) \); per il lemma di Schur \( D \propto \Id \) all'interno della rappresentazione quindi, affinché la regola di commutazione \( [D, K_{\mu}] = -i K_{\mu} \) sia consistente all'interno della rappresentazione deve essere \( \kappa_{\mu} = 0 \).

Usando le regole di commutazione dell'algebra si trova l'azione sul campo in generale
\begin{equation}
    \begin{dcases*}
        [P_{\mu}, \Phi_{a}(x)] = i \partial_{\mu}\Phi_{a}(x) & traslazione \\
        [D, \Phi_{a}(x)] = i (\Delta + x^{\mu}\partial_{\mu}) \Phi_{a}(x) & dilatazione \\
        [M_{\mu\nu}, \Phi_{a}(x)] = i \left[{(S_{\mu\nu})_{a}}^{b} - (x_{\mu} \partial_{\nu} - x_{\nu}\partial_{\mu}) \delta^{b}_{a}\right] \Phi_{b}(x) & rotazione \\
        [K_{\mu}, \Phi_{a}(x)] = i \left[(2 x_{\mu} x^{\nu} \partial_{\nu} - x^{2} \partial_{\mu}- 2 \Delta x_{\mu} ) \delta_{a}^{b} - 2 x^{\nu}{(S_{\mu\nu})_{a}}^{b} \right]\Phi_{b}(x) & SCT
    \end{dcases*}
\end{equation}


Boh, continuo a non capire bene. Alla fine afferma che gli irr ep sono classificati da un indice della rappresentazione \( (j_{1}, \ldots, j_{n}) \) di \( \SO(d) \) o \( \SO(d-1, 1) \) e dalla scaling dimension più piccola \( \Delta \) tra gli operatori che stanno nella rappresentazione. L'operatore di dimensione minore è detto operatore \emph{primario} \( O_{m} \) over \( m = \{\Delta, (j_{1}, \ldots, j_{n})\} \) mentre quelli ottenuti dall'applicazione di \( P_{\mu}^{k} \) con dimensione \( \Delta + k \) sono i suoi \emph{discendenti}.

Sia \( \ket{0} \) lo stato di vuoto invariante sotto l'azione del gruppo conforme e poniamo
\begin{equation}
    \ket{x, m} = O_{m}(x) \ket{0}
\end{equation}
dove \(  O_{m}(x) \) è un operatore primario. Lo spazio di Hilbert si spezza in una somma diretta di sottospazi, sedi di una rappresentazione irriducibile del gruppo conforme una cui base è data dagli stati \( \ket{x,m} \). Di conseguenza se consideriamo l'azione di due campi primari sul vuoto potremo sempre scrivere
\begin{equation}
    O_{m_{1}}(x_{1}) O_{m_{2}}(x_{2}) \ket{0} = \sum_{m} \int \dif[d]{x} \, C^{m_{1}, m_{2}}_{\Delta, \ell}(x_{1}, x_{2}, x) \ket{x, m} = \sum_{m} \int \dif[d]{x} \, C^{m_{1}, m_{2}}_{\Delta, \ell}(x_{1}, x_{2}, x) O_{m}(x) \ket{0}
\end{equation}
Di conseguenza, all'interno delle funzioni di correlazione vale l'\emph{operator product expansion} (OPE)
\begin{equation}
    O_{m_{1}}(x_{1}) \times O_{m_{2}}(x_{2}) = \sum_{m} \int \dif[d]{x} \, C^{m_{1}, m_{2}}_{\Delta, \ell}(x_{1}, x_{2}, x) O_{m}(x)
\end{equation}

\subsection{Funzioni di correlazione}
\begin{itemize}
    \item Per primari scalari (con la normalizzazione convenzionale)
    \begin{equation}
        \braket{\phi_{\Delta}(x_{1}) \phi_{\Delta'}(x_{2})} = \delta_{\Delta \Delta'} \frac{1}{x_{12}^{2\Delta}}
    \end{equation}
    \item 2 primari simmetrici a traccia nulla di rango \( \ell \) e stessa dimensione
    \begin{equation}
        \braket{O_{\Delta}^{\mu_{1} \cdots \mu_{\ell}}(x_{1}) (O_{\Delta})_{\nu_{1} \cdots \nu_{\ell}}(x_{2})} = C_{\ell} \left(\frac{{I^{(\mu_{1}}}_{\nu_{1}}(x_{12}) \cdots {I^{\mu_{\ell})}}_{\nu_{\ell}}(x_{12})}{x_{12}^{2\Delta}} - \text{tracce} \right) \qquad {I^{\mu}}_{\nu}(x) = \delta^{\mu}_{\nu} - 2 \frac{x^{\mu} x_{\nu}}{x^{2}}
    \end{equation}
    Per esempio, nel caso del tensore energia impulso, che è un tensore di rango 2 simmetrico a traccia nulla
    \begin{equation*}
        \braket{T^{\mu\nu}(x_{1}) T_{\rho\sigma}(x_{2})} = \frac{C_{T}}{2x_{12}^{2\Delta}}\left({I^{\mu}}_{\rho}(x_{12}) {{I^{\nu}}_{\sigma}}(x_{12}) + {I^{\nu}}_{\rho}(x_{12}) {{I^{\mu}}_{\sigma}}(x_{12}) - {B^{\mu\nu}}_{\rho\sigma}(x_{12})\right)
    \end{equation*}
    Ora deve essere
    \begin{equation*}
        \eta_{\mu\nu} {B^{\mu\nu}}_{\rho\sigma} = {I^{\lambda}}_{\rho} I_{\lambda \sigma} + {I^{\lambda}}_{\sigma} I_{\lambda \rho} = 2 {I^{\lambda}}_{\rho} I_{\lambda \sigma} \qquad \Rightarrow \qquad
        {B^{\mu\nu}}_{\rho\sigma} = \frac{2}{d}\eta^{\mu\nu} {I^{\lambda}}_{\rho} I_{\lambda \sigma} + {C^{\mu\nu}}_{\rho\sigma}
    \end{equation*}
    con \( {C^{\lambda}}_{\lambda\rho\sigma} = 0 \). Analogamente deve essere
    \begin{equation*}
        \eta^{\rho\sigma} {B^{\mu\nu}}_{\rho\sigma} = \frac{2}{d} \eta^{\mu\nu} I^{\lambda\tau} I_{\lambda\tau} + \eta^{\rho\sigma} {C^{\mu\nu}}_{\rho\sigma} = 2 {I^{\mu}}_{\lambda} I^{\nu\lambda} \qquad \Rightarrow \qquad
        {C^{\mu\nu}}_{\rho\sigma} = \frac{2}{d} \eta_{\rho\sigma} \left( {I^{\mu}}_{\lambda} I^{\nu\lambda} - \frac{1}{d} \eta^{\mu\nu} I^{\lambda\tau} I_{\lambda\tau}\right)
    \end{equation*}
    così infine
    \begin{equation*}
        \braket{T^{\mu\nu}(x_{1}) T_{\rho\sigma}(x_{2})} =
        \frac{C_{T}}{2x_{12}^{2\Delta}} \left[
            {I^{\mu}}_{\rho} {{I^{\nu}}_{\sigma}} + {I^{\nu}}_{\rho} {{I^{\mu}}_{\sigma}}
            - \frac{2}{d} \left(\eta^{\mu\nu} {I^{\lambda}}_{\rho} I_{\lambda \sigma} + \eta^{\rho\sigma} {I^{\mu}}_{\lambda} I^{\nu\lambda}\right) + \frac{2}{d^{2}} \eta^{\mu\nu} \eta_{\rho\sigma} I^{\lambda\tau} I_{\lambda\tau}
        \right]
    \end{equation*}
    Osserviamo ora che
    \[
        {I^{\lambda}}_{\rho} I_{\lambda \sigma} = \left(\delta^{\lambda}_{\rho} -2 \frac{x^{\lambda} x_{\rho}}{x^{2}}\right) \left(\eta_{\lambda\sigma} - 2 \frac{x_{\lambda} x_{\sigma}}{x^{2}}\right) = \eta_{\rho\sigma} - 2 \frac{x_{\rho} x_{\sigma}}{x^{2}} - 2 \frac{x_{\rho} x_{\sigma}}{x^{2}} + 4 \frac{x^{2} x_{\rho} x_{\sigma}}{x^{4}} = \eta_{\rho\sigma}
    \]
    e similmente \( {I^{\mu}}_{\lambda} I^{\nu\lambda} = \eta^{\mu\nu} \) e in particolare \( I^{\lambda\tau} I_{\lambda\tau} = d \). Pertanto
    \begin{equation}
        \braket{T^{\mu\nu}(x_{1}) T_{\rho\sigma}(x_{2})} =
        \frac{C_{T}}{2x_{12}^{2\Delta}} \left[
            {I^{(\mu}}_{\rho}(x_{12}) {{I^{\nu)}}_{\sigma}}(x_{12})
            - \frac{2}{d} \eta^{\mu\nu} \eta_{\rho\sigma}
        \right]
    \end{equation}
    \item 2 scalari primari di dimensione \( \Delta_{1, 2} \) e un tensore simmetrico a traccia nulla di dimensione \( \Delta \)
    \begin{equation}
            \braket{\phi_{\Delta_{1}}(x_{1}) \phi_{\Delta_{2}}(x_{2}) O_{\Delta}^{\mu_{1} \cdots \mu_{\ell}}(x_{3})} = \frac{\lambda_{\phi_{\Delta_{1}} \phi_{\Delta_{2}} O_{\Delta, \ell}}}{x_{12}^{\Delta_{1} + \Delta_{2} - \Delta + \ell} x_{23}^{\Delta_{2} + \Delta - \Delta_{1} - \ell} x_{31}^{\Delta + \Delta_{1} - \Delta_{2} - \ell}} \left(Z^{\mu_{1}} \cdots Z^{\mu_{\ell}} - \text{tracce}\right)
    \end{equation}
    ove \( Z^{\mu} = x_{13}^{\mu}/x_{13}^{2} - x_{23}^{\mu}/x_{23}^{2} \) e dove \( \lambda_{\phi_{\Delta_{1}} \phi_{\Delta_{2}} O_{\Delta, \ell}} \) è una costante completamente fissata dagli operatori e dalla simmetria conforme, una volta fissata la normalizzazione della funzione a 2 punti.

    Vediamo anche qui il caso del tensore energia impulso
    \begin{equation}
        \braket{\phi_{\Delta_{1}}(x_{1}) \phi_{\Delta_{2}}(x_{2}) T^{\mu\nu}(x_{3})} = \frac{\lambda_{\phi_{\Delta_{1}} \phi_{\Delta_{2}} T}}{x_{12}^{\Delta_{1} + \Delta_{2} - \Delta + 2} x_{23}^{\Delta_{2} + \Delta - \Delta_{1}} x_{31}^{\Delta + \Delta_{1} - \Delta_{2}}} x_{23}^{2} x_{13}^{2}\left(Z^{\mu} Z^{\nu}- \frac{1}{d} \eta^{\mu\nu} Z^{\mu} Z_{\mu}\right)
    \end{equation}
    e si trova \( Z^{\mu} Z_{\mu} = x_{12}^{2}/(x_{13}^{2} x_{23}^{2}) \), da cui
    \begin{equation}
        x_{23}^{2} x_{13}^{2}\left(Z^{\mu} Z^{\nu}- \frac{1}{d} \eta^{\mu\nu} Z^{\mu} Z_{\mu}\right)
        = \left(x_{23}^{2} x_{13}^{\mu} - x_{13}^{2} x_{23}^{\mu}\right)\left(x_{23}^{2} x_{13}^{\nu} - x_{13}^{2} x_{23}^{\nu}\right) - \frac{1}{d} x_{12}^{2}
    \end{equation}
    Nel caso particolare in cui \( \Delta_{1}=\Delta_{2} = \Delta' \) si ha
    \begin{equation}
        \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2}) T^{\mu\nu}(x_{3})} = \frac{\lambda_{\phi\phi T}}{x_{12}^{2\Delta' - \Delta} (x_{23} x_{13})^{\Delta}} \left[\frac{\left(x_{23}^{2} x_{13}^{\mu} - x_{13}^{2} x_{23}^{\mu}\right)\left(x_{23}^{2} x_{13}^{\nu} - x_{13}^{2} x_{23}^{\nu}\right)}{x_{12}^{2}} - \frac{1}{d}\right]
    \end{equation}

    \item 4 scalari identici
    \begin{equation}
        \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2}) \phi(x_{3}) \phi(x_{4})} = \frac{1}{x_{12}^{2\Delta_{\phi}} x_{34}^{2\Delta_{\phi}}} g(u, v) \qquad u = \frac{x_{12}^{2} x_{34}^{2}}{x_{13}^{2} x_{24}^{2}} \quad v = \frac{x_{23}^{2} x_{14}^{2}}{x_{13}^{2} x_{24}^{2}}
    \end{equation}
    dove \( g \) deve soddisfare le \emph{equazioni di crossing}
    \begin{equation}
        g(u, v) = g\left(\frac{u}{v}, \frac{1}{v}\right) \qquad g(v, u) = \left(\frac{v}{u}\right)^{\Delta_{\phi}} g(u, v)
    \end{equation}
\end{itemize}

\section{CFT locale}
Una CFT locale è una CFT in cui è presente un operatore energia impulso \( T_{\mu\nu}(x) \) simmetrico, a traccia nulla e conservato \( \partial_{\mu} T^{\mu\nu} = 0 \). Possiamo definire allora la carica \( Q \) associate a un campo vettoriale \( \epsilon_{\mu} \) come
\begin{equation}
    Q(\Sigma) = - \int_{\Sigma} \dif{S_{\mu}} \, \epsilon_{\nu}^{Q}(x) T^{\mu\nu}(x)
\end{equation}
dove \( \Sigma \) è una superficie che racchiude l'origine. La carica non dipende dalla superficie se l'integrando ha divergenza nulla, ovvero se
\begin{equation}
    0 = \partial_{\mu}\left( \epsilon_{\nu}^{Q}(x) T^{\mu\nu}(x)\right) = \partial_{\mu} \epsilon_{\nu}^{Q}(x) T^{\mu\nu}(x) + \epsilon_{\nu} (x) \partial_{\mu} T^{\mu\nu}(x)
\end{equation}
Il secondo termine è nullo, mentre il primo lo è se \( \epsilon_{\mu}^{Q} \) soddisfa l'equazione di Killing, in quanto in tale caso
\begin{equation}
    \partial_{\mu} \epsilon_{\nu}^{Q} T^{\mu\nu} = \left(\partial_{\mu} \epsilon_{\nu}^{Q} + \partial_{\nu} \epsilon_{\mu}^{Q}\right) T^{\mu\nu} = \frac{2}{d} \partial^{\rho} \epsilon_{\rho}^{Q} \, {T^{\mu}}_{\mu} = 0
\end{equation}
L'identità di Ward per il tensore energia impulso è
\begin{equation}
     \dpd{}{{x^{\mu}}}\braket{T^{\mu\nu}(x) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})} = -\sum_{j=1}^{n} \delta(x - x_{j}) \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, \partial^{\nu}\Phi(x) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})}
\end{equation}
Da cui
\begin{equation}
    \dpd{}{{x^{\mu}}}\braket{\epsilon_{\nu}^{Q}(x) T^{\mu\nu}(x) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})} = - \sum_{j=1}^{n} \delta(x - x_{j}) \braket{\Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{j-1}) \, \epsilon_{\nu}^{Q}(x)\partial^{\nu}\Phi(x) \, \Phi(x_{j+1}) \cdots \Phi(x_{n})}
\end{equation}
essendo \( \partial_{\mu}\epsilon_{\nu}^{Q}(x) \braket{T^{\mu\nu}(x) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})}  = 0 \). Integrando su un volume \( V \) tale che \( x_{1} \in V \) e \( x_{j} \notin V \) per \( j \neq 1 \), posto \( \Sigma = \partial V \) si ricava
\begin{equation}
    \braket{Q(\Sigma) \Phi(x_{1}) \cdots \Phi(x_{n})} = \epsilon_{\mu}^{Q}(x_{1}) \Braket{\dpd{}{{x^{\mu}_{1}}} \Phi(x_{1}) \Phi(x_{2})\cdots \Phi(x_{n})}
\end{equation}


\section{Conformal Bootstrap}

\subsection{Preludio}
Sia \( X \coloneqq \{ f \colon \Omega \to \R \text{ analitiche in } \Omega \subset \R\} \). Consideriamo un sottoinsieme di \( X \) di funzioni \( \{f_{\alpha}\}_{\alpha \in I} \) parametrizzate da un qualche indice \( \alpha \in I \subset \R \); lo scopo è trovare bound su \( I \) in modo che
\begin{equation}
    \label{eq:crossing}
    \sum_{\alpha \in I} p_{\alpha} f_{\alpha}(x) = 0 \qquad \forall x \in \Omega
\end{equation}
dove \( \{p_{\alpha}\}_{\alpha \in I} \) è un set di valori positivi \( p_{\alpha} \geq 0 \) ignoti.

Una possibile strategia è la seguente. Supponiamo che \( \min I \geq \alpha\ped{B} \): se troviamo un funzionale \( v \colon X \to \R \) lineare tale che \( \forall \alpha \in I, v(f_{\alpha}) \geq 0 \) e \( v(f_{\bar{\alpha}}) > 0 \) con \( \lambda_{\bar{\alpha}}^{2} > 0 \) allora l'assunto iniziale è inconsistente con la~\eqref{eq:crossing} essendo
\begin{equation}
    v\left(\sum_{\alpha \in I} p_{\alpha} f_{\alpha}\right) = \lambda_{\bar{\alpha}}^{2} v(f_{\bar{\alpha}}) + \sum_{\alpha \in I \setminus\{\bar{\alpha}\}} p_{\alpha} v(f_{\alpha}) \geq \lambda_{\bar{\alpha}}^{2} v(f_{\bar{\alpha}}) > 0
\end{equation}
quando dovrebbe essere per linearità \( v\left(\sum_{\alpha \in I} p_{\alpha} f_{\alpha}\right) = v(0) = 0 \). Pertanto deve essere \( \min I < \alpha\ped{B} \). Se sappiamo a priori che \( \min{I} \geq \alpha_{0} \) allora abbiamo speranza di trovare \( \min{I} \) procedendo per bisezione. \\

Per rendere il problema trattabile numericamente possiamo usare il fatto che \( f_{\alpha} \in X \) è analitica \( \Omega \) e quindi per ogni \( x, x_{0} \in \Omega \)
\begin{equation}
    f_{\alpha}(x) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{f^{(k)}_{\alpha}(x_{0})}{k!} (x - x_{0})^{k}
\end{equation}
e di conseguenza, fissato un \( x_{0} \in \Omega \) la~\eqref{eq:crossing} diventa
\begin{equation}
    \sum_{\alpha \in I} p_{\alpha} f_{\alpha}^{(k)}(x_{0}) = 0 \qquad \forall k \in \N
\end{equation}
L'azione di un funzionale \( v \) è noto una volta fissato \( v_{k} = v((x - x_{0})^{k}) \) essendo allora
\begin{equation}
    v(f_{\alpha}) = \sum_{k=0}^{+\infty} \frac{f^{(k)}_{\alpha}(x_{0})}{k!} v_{k}
\end{equation}

Possiamo allora mettere un \emph{cutoff} \( \Lambda \) e cercare il bound su \( I \) imponendo che si abbia
\begin{equation}
     \sum_{\alpha \in I} p_{\alpha} f_{\alpha}^{(k)}(x_{0}) = 0 \qquad \forall k = 0, \ldots, n = \lfloor\Lambda\rfloor
\end{equation}
Ci siamo quindi ridotti ad uno spazio vettoriale finito dimensionale \( V_{\Lambda} \simeq \R^{n+1} \) in cui ad ogni \( f \in X \) associamo il vettore formato ai primi \( n+1 \) coefficienti dello sviluppo in serie di Taylor, i.e. le derivate fino all'ordine \( n \)-esimo di \( f \) in \( x_{0} \). L'azione del funzionale \( v_{\Lambda} \colon V_{\Lambda} \to \R \) è
\begin{equation}
    v_{\Lambda}(f_{\alpha}) = \sum_{k=0}^{\lfloor\Lambda\rfloor} \frac{f^{(k)}_{\alpha}(x_{0})}{k!} v_{k} = \vec{v} \cdot \vec{f}_{\alpha}
\end{equation}
dove abbiamo introdotto i vettori \( \vec{v} = (v_{0}, v_{1}, v_{2}/2!, \ldots, v_{n}/n!) \) e \( \vec{f}_{\alpha} = (f_{\alpha}^{(0)}(x_{0}), \ldots, f_{\alpha}^{(n)}(x_{0})) \) e dove \( x \cdot y  = x_{0}y_{0} + \cdots + x_{n} y_{n} \) è il prodotto scalare standard in \( \R^{n+1} \). \\

Possiamo rifrasare la strategia precedente nel modo seguente. Fissato \( \Lambda \in \R \) supponiamo che \( \min I \geq \alpha\ped{B} \): se troviamo un vettore \( \vec{v} = (v_{0}, \ldots, v_{n}/n!) \in \R^{n+1} \) tale che \( \vec{v} \cdot \vec{f}_{\alpha} \geq 0 \) e \( \vec{v} \cdot \vec{f}_{\bar{\alpha}} > 0 \) con \( \lambda^{2}_{\bar{\alpha}} > 0 \) abbiamo un assurdo e deve quindi essere \( \min I < \alpha\ped{B} \). Come prima, se \( I \) è boundato dal basso possiamo precedere per bisezione e trovare una stima \( \alpha\ped{min}(\Lambda) \) per \( \min I \) per il quale ci aspettiamo che \( \alpha\ped{\min}(\Lambda) \to \min I \) per \( \Lambda \to +\infty \). \\

Possiamo esprimere il problema in due modi equivalenti
\begin{itemize}
    \item \emph{Primal formulation}: esiste \( I \subset \R \) e esiste un set di valori \( \{p_{\alpha}\}_{\alpha \in I} \) con \( p_{\alpha} \geq 0 \) e \( p_{\bar{\alpha}} > 0 \) per qualche \( \bar{\alpha} \in I \)\footnote{Nel conformal bootstrap si ha \( p_{\alpha} \to \lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}} \) e nella normalizzazione usuale si ha \( \lambda_{\phi\phi \Id} = 1 \)} tali che
    \begin{equation}
        \sum_{\alpha \in I} p_{\alpha} \vec{f}_{\alpha} = 0
    \end{equation}
    \item \emph{Dual formulation}: fissato \( I' \subset \R\), esistono \( \vec{v} \in \R^{n+1} \) e \( \bar{\alpha} \in I\) tali che
    \begin{equation}
        \begin{cases}
            \vec{v} \cdot \vec{f}_{\bar{\alpha}} > 0 \\
            \vec{v} \cdot \vec{f}_{\alpha} \geq 0 & \forall \alpha \in I'
        \end{cases}
    \end{equation}
    In questo caso, se troviamo una soluzione, otteniamo un assurdo con la \emph{primal formulation} e dobbiamo quindi dobbiamo cambiare \( I' \). Se il problema non ha soluzione allora \textcolor{red}{\( I' \subseteq I \)}.
\end{itemize}



\subsection{Conformal Bootstrap}
Sappiamo che la funzione a 4 punti per 4 scalari identici di scaling dimension \( \Delta_{\phi} \) si espande in termini di \emph{confomral blocks}
\begin{equation}
    \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2}) \phi(x_{3}) \phi(x_{4})} = \frac{g(u, v)}{x_{12}^{2\Delta_{\phi}} x_{34}^{2\Delta_{\phi}}} =  \frac{1}{x_{12}^{2\Delta_{\phi}} x_{34}^{2\Delta_{\phi}}} \sum_{(\Delta, \ell) \in I} \lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}^{2} g_{\Delta, \ell}(u, v)
\end{equation}
dove \( I \) e \( O_{\Delta, \ell} \) sono rispettivamente gli indici e i discendenti dei primari che compaiono nell'OPE
\begin{equation}
    \phi(x_{1}) \times \phi(x_{2}) = \sum_{(\Delta, \ell) \in I} C_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}(x_{12}, \partial_{2}) O_{\Delta, \ell}(x_{2})
\end{equation}
mentre i \( \lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}} \) sono i coefficienti della funzione di correlazione a 3 punti
\begin{equation}
    \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2}) O_{\Delta, \ell}^{\mu_{1} \cdots \mu_{\ell}}(x_{3})} = \frac{\lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}}{x_{12}^{2\Delta_{\phi} - \Delta + \ell} x_{23}^{\Delta - \ell} x_{31}^{\Delta - \ell}} \left(Z^{\mu_{1}} \cdots Z^{\mu_{\ell}} - \text{tracce}\right)
\end{equation}
ignoti, ma fissati dalla simmetria conforme.

La funzione \( g(u, v) \) deve soddisfare la relazione di crossing
\begin{equation}
    g(u, v) = \left(\frac{v}{u}\right)^{\Delta_{\phi}} g(v, u) \qquad \Rightarrow \qquad
    u^{\Delta_{\phi}} g(u, v) - v^{\Delta_{\phi}} g(u, v) = 0
\end{equation}
Vale a dire, in termini dei conformal blocks
\begin{equation}
    \sum_{(\Delta, \ell) \in I} \lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}^{2} F_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}(u, v) = 0
\end{equation}
essendo
\begin{equation}
    F_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}(u, v) = u^{\Delta_{\phi}} g_{\Delta, \ell}(u, v) - v^{\Delta_{\phi}} g_{\Delta, \ell}(u, v)
\end{equation}


\subsection{Espansione radiale}
Consideriamo la funzione a 4 punti tra scalari di dimensione identica. Abbiamo visto che è
\begin{equation}
    \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2}) \phi(x_{3}) \phi(x_{4})} =  \frac{1}{x_{12}^{2\Delta_{\phi}} x_{34}^{2\Delta_{\phi}}} \sum_{(\Delta, \ell) \in I} \lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}^{2} g_{\Delta, \ell}(u, v)
\end{equation}
Possiamo però inserire nella funzione di correlazione una decomposizione dell'identità
\begin{equation}
    1 = \sum_{\Delta, \ell} \sum_{m, s} \frac{\ket{\Delta + m, s} \bra{\Delta + m, s}}{\braket{\Delta + m, s | \Delta + m, s}}
\end{equation}
Dove \( (\Delta, \ell) \) indicizzano operatori primari mentre \( (m, s) \) indicizzano la base dei discendenti \( P^{\mu_{1}} \cdots P^{\mu_{m}} \ket{\Delta, \ell} \) con spin \( s = \{\max\{0, \ell - m\}, \ldots, \ell + m\} \). Supponendo che esista una sfera che \( x_{4}^{2} \geq x_{3}^{2} \geq x_{2}^{2} \geq x_{1}^{2}  \) si ha
\begin{align}
  \braket{\phi(x_{1}) \phi(x_{2}) \phi(x_{3}) \phi(x_{4})} &= \braket{0 | \phi(x_{4}) \phi(x_{3}) \phi(x_{2}) \phi(x_{1}) |0} \\
  &= \sum_{\Delta, \ell} \sum_{m, s} \frac{\braket{0 | \phi(x_{4}) \phi(x_{3}) | \Delta + m, s} \braket{\Delta + m, s | \phi(x_{2}) \phi(x_{1}) |0}}{\braket{\Delta + m, s | \Delta + m, s}}
\end{align}
Ovvero, confrontando con l'espressione dei blocchi conformi
\begin{equation}
    g_{\Delta, \ell}(u, v) = \frac{x_{12}^{2\Delta_{\phi}} x_{34}^{2\Delta_{\phi}}}{\lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}^{2}}  \sum_{m, s} \frac{\braket{0 | \phi(x_{4}) \phi(x_{3}) | \Delta + m, s} \braket{\Delta + m, s | \phi(x_{2}) \phi(x_{1}) |0}}{\braket{\Delta + m, s | \Delta + m, s}}
\end{equation}
Tramite trasformazioni conformi possiamo portare \( x_{1}, x_{2}, x_{3}, x_{4} \) nella \emph{configurazione radiale} dove parametrizziamo i punti con una distanza \( r \leq 1 \) e un angolo \( \theta \)
\begin{equation}
    \begin{cases}
        x_{1} = (r \cos \theta, r \sin \theta, 0, \ldots, 0) \\
        x_{2} = (-r \cos \theta, -r \sin \theta, 0, \ldots, 0) \\
        x_{3} = (1, 0, 0 \ldots, 0) \\
        x_{4} = (-1, 0, 0 \ldots, 0)
    \end{cases}
\end{equation}
In modo più compatto possiamo o introdurre la variabile complessa \( \rho = r e^{i\theta} \) che è legata alla coordinata complessa \( z \) da
\begin{equation}
   \rho = \frac{z}{(1 - \sqrt{1 - z})^{2}}
\end{equation}
oppure usare la distanza \( r = |x_{1}| \) e i versori unitari \( \vec{n}, \vec{n}' \) nelle direzioni di \( x_{1} \) e \( x_{3} \) rispettivamente (da cui \( \cos{\theta} = \vec{n} \cdot \vec{n}' \)). Usando questa seconda espressione il blocco conforme si scrive come
\begin{equation}
    g_{\Delta, \ell}(r, \theta) = \frac{(2r)^{2\Delta_{\phi}} 2^{2\Delta_{\phi}} }{\lambda_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}^{2}}  \sum_{m, s} \frac{\braket{0 | \phi(1, -\vec{n}') \phi(1, \vec{n}) | \Delta + m, s} \braket{\Delta + m, s | \phi(r, -\vec{n}) \phi(r, \vec{n}) |0}}{\braket{\Delta + m, s | \Delta + m, s}}
\end{equation}
Usando la~\eqref{eq:evoluzione-radiale}
\begin{equation}
    \phi(r, \pm\vec{n}) = r^{-\Delta_{\phi}} r^{\Delta} \phi(1, \pm\vec{n}) r^{-\Delta}
\end{equation}
e il fatto che \( \ket{\Delta + m, s} \) sono autostati di \( D \) abbiamo che il fattore \( r^{2\Delta_{\phi}} \) si cancella e otteniamo
\begin{equation}
    g_{\Delta, \ell}(r, \theta) = \frac{2^{4\Delta_{\phi}}}{\lambda^{2}_{\phi\phi O_{\Delta, \ell}}} \sum_{m, s}  r^{\Delta + m} \frac{\braket{0 | \phi(1, -\vec{n}') \phi(1, \vec{n}) | \Delta + m, s} \braket{\Delta + m, s | \phi(1, -\vec{n}) \phi(1, \vec{n}) |0}}{\braket{\Delta + m, s | \Delta + m, s}}
\end{equation}
Per motivi mistici si ha che \( \braket{0 | \phi(1, -\vec{n}') \phi(1, \vec{n}) | \Delta + m, s} \braket{\Delta + m, s | \phi(1, -\vec{n}) \phi(1, \vec{n}) |0} \propto G_{s}^{(d-2)/2}(\theta) \) essendo \( G_{s}^{\alpha}(\theta) \) i \emph{polinomi di Gegenbauer}. Non ho trovato una dimostrazione semplice di questo fatto (tutte passano per la mappa con il cilindro). Siamo qundi riusciti a trovare la dipendenza funzionale del blocco conforme da \( r, \theta \)
\begin{equation}
    g_{\Delta, \ell}(r, \theta) = \sum_{m=0}^{+\infty} r^{\Delta + m} \sum_{s} B_{m,s}(\Delta, \ell, d) G_{s}^{\frac{d-2}{2}}(\theta)
\end{equation}
I coefficienti \( B_{m,s} \) sono in linea di principio fissati dall'equazione differenziale che si ottiene usando il Casimir conforme. Per esempio, il termine dominante, essendo \( r < 1 \) è
\begin{equation}
    B_{0, \ell}(\Delta, \ell) = \frac{4^{\Delta} \ell!}{(-2)^{\ell} (d/2 - 1)_{\ell}} \qquad \text{ove } (\alpha)_{\ell} = \frac{\Gamma(\alpha + 1)}{\Gamma(\alpha - \ell + 1)}2
\end{equation}

\subsection{Linear Programming}
Basato su~\cite{cb-linear}

Dobbiamo trovare i \( (\Delta, \ell) \) che compaiono nell'OPE \( \phi \times \phi \) compatibili con la relazione
\begin{equation}
    \sum_{(\Delta, \ell) \in I} p_{\Delta, \ell} F^{\Delta_{\phi}}_{\Delta, \ell}(z, \bar{z}) = 0
\end{equation}
ove \( p_{\Delta, \ell} \geq 0  \) con \( p_{0, 0} = 1 \) e \( F^{\Delta_{\phi}}_{\Delta, \ell} \) è funzione dei conformal blocks
\begin{equation}
    F^{\Delta_{\phi}}_{\Delta, \ell}(z, \bar{z}) = (z \bar{z})^{\Delta_{\phi}} g_{\Delta, \ell}(1-z, 1-\bar{z}) - ((1-z)(1-\bar{z}))^{\Delta_{\phi}} g_{\Delta, \ell}(z, \bar{z})
\end{equation}
Supponiamo di avere un'espressione nota per i conformal blocks \( g_{\Delta, \ell} \) (o almeno una approssimata per le sue derivate nel \emph{crossing symmetric point}). Definiamo il funzionale \( v_{\Lambda} \colon X \to \R \) essendo \( X \coloneqq \{ f \colon \Omega \to \R \text{ analitiche in } \Omega \subseteq \R^{2}\} \) come
\begin{equation}
    v_{\Lambda}(f) = \sum_{(n, m) \leq {\lfloor\Lambda\rfloor}} v_{nm}\dmd{f}{n+m}{z}{n}{\bar{z}}{m}\left(z_0, z_0\right) \qquad z_{0} = \frac{1}{2}
\end{equation}
dove la somma è fatta al variare dei multi-indici \( (n, m) \) minori o uguali della parte intera del cutoff \( \Lambda \). \\

Prima di tutto dobbiamo fare un'assunzione sulla forma dello spettro, limitarlo e discretizzare il parametro continuo \( \Delta \):
\begin{enumerate}
    \item prendiamo uno spettro di prova che contenga l'identità, l'operatore scalare nella funzione di correlazione e un gap nella dimensione di tutti gli altri operatori
    \begin{equation}
        I' = \{(0, 0), (\Delta_{\phi}, 0)\} \cup \bigcup_{\ell \in \N} [\Delta\ped{B}^{(\ell)}, +\infty) \times \{\ell\}
    \end{equation}
    con \( \Delta\ped{B}^{(\ell)} \geq \Delta\ped{UB}^{(\ell)} \) essendo \( \Delta\ped{UB}^{(\ell)} \) il bound unitario
    \begin{equation}
        \Delta\ped{UB}^{(\ell)} =
        \begin{dcases}
            \dfrac{d-2}{2} & \ell = 0 \\
            d - 2 + \ell & \ell \geq 1
        \end{dcases}
    \end{equation}
    \item poniamo un cutoff sulla dimensione \( \Delta\ped{max} \) e il massimo spin \( \ell\ped{max} \) per cui \( I' \) diventa
    \begin{equation}
        I'\ped{cutoff} = \{(0, 0), (\Delta_{\phi}, 0)\} \cup \bigcup_{\ell = 0}^{\ell\ped{max}} [\Delta\ped{B}^{(\ell)}, \Delta\ped{max}] \times \{\ell\}
    \end{equation}
    dove chiaramente deve essere \( \Delta\ped{B}^{(\ell)} \leq \Delta\ped{max} \) per ogni \( \ell \leq \ell\ped{max} \)
    \item per ogni \( \ell = 0, \ldots, \ell\ped{max} \) discretizziamo l'intervallo \( [\Delta\ped{B}^{(\ell)}, \Delta\ped{max}] \) con eventualmente una spaziatura variabile
    \begin{equation}
        [\Delta\ped{B}^{(\ell)}, \Delta\ped{max}] \to \{ \Delta\ped{B}^{\ell} \leq \Delta_{j}^{(\ell)}  \leq \Delta\ped{max} \}_{j = 1, \ldots, N_{\Delta}^{(\ell)}}
    \end{equation}
\end{enumerate}
Quindi alla fine usiamo la seguente forma regolarizzata
\begin{equation}
    I'\ped{R} = \{(0, 0), (\Delta_{\phi}, 0)\} \cup \bigcup_{\ell=0}^{\ell\ped{max}} \{ (\Delta_{j}^{(\ell)}, \ell) : \Delta\ped{B}^{\ell} \leq \Delta_{j}^{(\ell)}  \leq \Delta\ped{max} \}_{j = 1, \ldots, N_{\Delta}^{(\ell)}}
\end{equation}
Per una CFT locale includiamo anche la presenza del tensore energia-impulso \( (\Delta_{T}, \ell_{T}) = (d, 2) \).

Assumendo lo spettro \( I' \) cerchiamo un funzionale \( v_{\Lambda} \) tale che
\begin{equation}
    \label{eq:condizioni-funzionale}
    \begin{cases}
        v_{\Lambda}(F_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}) \geq 0 & \forall (\Delta, \ell) \in I' \\
        v_{\Lambda}(F_{0, 0}^{\Delta_{\phi}}) > 0
    \end{cases}
\end{equation}
Se tale funzionale esiste, questo è inconsistente con le equazioni di crossing e vuol dire che il guess su \( I' \) era sbagliato. Inoltre se prendessimo uno spettro \( I'' \) con \( \tilde\Delta\ped{B}^{(\ell)} > \Delta\ped{B}^{(\ell)} \) allora si avrebbe \( I'' \subset I \) e quindi lo stesso funzionale rispetterebbe ancora le condizione~\eqref{eq:condizioni-funzionale} quindi quello che dobbiamo fare è prendere \( \tilde\Delta\ped{B}^{(\ell)} < \Delta\ped{B}^{(\ell)} \). Viceversa, se tale funzionale non esiste allora è \( I \subseteq I' \) e similmente possiamo prendere \( \tilde\Delta\ped{B}^{(\ell)} > \Delta\ped{B}^{(\ell)} \) come nuovo bound e riprovare. Essendo sicuramente \( \Delta\ped{B}^{(\ell)} \geq \Delta\ped{UB}^{(\ell)} \), una volta che abbiamo trovato una \( I' \) per il quale esiste una soluzione, possiamo procedere per bisezione e trovare il bound ottimale che ci dà la stima di \( \min\{I\setminus\{(0, 0), (\Delta_{\phi}, 0)\}\} \). \\

\( v_{\Lambda} \) è un funzionale che dipende da un numero finito di parametri, ma per rendere le~\eqref{eq:consistenza-funzionale} trattabili imponiamo che queste valgano solo su \( I'_{R} \): a questo punto abbiamo un set di \( \ell\ped{max} \times \sum_{\ell=0}^{\ell\ped{max}} N_{\Delta}^{(\ell)}  + 1\) disequazioni
\begin{equation}
    \begin{dcases}
        \sum_{(n, m) \leq {\lfloor\Lambda\rfloor}} v_{nm} M_{nm}^{\Delta_{k}, \ell_{h}}\geq 0 & \forall (\Delta_{k}, \ell_{h}) \in I'\ped{R} \\
        \sum_{(n, m) \leq {\lfloor\Lambda\rfloor}} v_{nm}M_{nm}^{0, 0} > 0
    \end{dcases}
    \qquad \text{ove }
    M^{\Delta_{k}, \ell_{h}}_{nm} = \dmd{F_{\Delta_{k}, \ell_{h}}^{\Delta_{\phi}}}{n+m}{z}{n}{\bar{z}}{m} \left(z_0, z_0\right)
\end{equation}

\subsubsection{Primal formulation}
Dobbiamo risolvere
\begin{equation}
    \sum_{\Delta, \ell} F_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}(z, \bar{z}) p_{\Delta, \ell} = 0
\end{equation}
Isolando l'identità e usando la normalizzazione \( p_{0, 0} = 1 \) e \( F_{0, 0}^{\Delta_{\phi}}(z, \bar{z}) = 1 \) è
\begin{equation}
    \sum_{(\Delta, \ell) \neq (0, 0)} F_{\Delta, \ell}^{\Delta_{\phi}}(z, \bar{z}) p_{\Delta, \ell} = -1
\end{equation}
Espandendo in Taylor rispetto a \( z = \bar{z} = 1/2 \) diventa
\begin{equation}
    \sum_{(\Delta, \ell) \neq (0, 0)} \dmd{}{n+m}{z}{n}{\bar{z}}{m} F_{\Delta_{k}, \ell_{h}}^{\Delta_{\phi}}\left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right) p_{\Delta, \ell} = -\delta_{n0} \delta_{m0} \qquad \forall n, m \in \N
\end{equation}
Teniamo un numero finito di derivate e indichiamo con un unico simbolo \( k = 0, \ldots, k\ped{max} \) il multi-indice e discretizziamo e limitiamo lo spettro che indichiamo con \( (\Delta, \ell) \to s \) con \( s = 0, \ldots, s\ped{max} \). Poniamo allora
\begin{equation}
    p_{\Delta, \ell} \to p_{s} \qquad \dmd{}{n+m}{z}{n}{\bar{z}}{m} F_{\Delta_{k}, \ell_{h}}^{\Delta_{\phi}}\left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right) \to M_{ks} \qquad \delta_{n0} \delta_{m0} \to \delta_{k0}
\end{equation}
allora la primal formulation diventa
\begin{equation}
    \begin{dcases}
        \sum_{s=0}^{s\ped{max}} M_{ks} p_{s} = - \delta_{k0} & \forall k = 0, \ldots, k\ped{max}\\
        p_{s} \geq 0 & \forall s = 0, \ldots, s\ped{max}
    \end{dcases}
\end{equation}
che può essere rifrasato in un problema di linear programming
\begin{equation}
    \min\left\{ \vec{c} \cdot \vec{p} : \, p_{i} \geq 0, \ M \vec{p} \sim \vec{b}\right\}
\end{equation}
ove \( \sim \in \{=, \leq, \geq\} \), \( \vec{p}, \vec{c} \in \R^{n}  \), \( \vec{b} \in \R^{m} \) e \( M \in \mathrm{Mat}(m, n) \). Nel nostro caso è \( n = s\ped{max} + 1, m = k\ped{max}  + 1 \), \( \vec{c} = 0 \) e \( b_{k} = -\delta_{k0} \).

\appendix

\section{Conti}
Dobbiamo tradurre la trasformazione \( (u, v) \to (v, u) \) in una trasformazione su \( z \) e \( \bar{z} \). La definizione è
\begin{equation}
    \begin{cases*}
        u = z \bar{z} \\
        v = (1 - z)(1-\bar{z})
    \end{cases*}
\end{equation}
Poniamo allora
\begin{equation}
    \begin{cases*}
        v = z' \bar{z}' \\
        u = (1 - z')(1-\bar{z}')
    \end{cases*}
\end{equation}
ovvero dobbiamo risolvere
\begin{equation}
    \begin{cases*}
        (1 - z)(1 - \bar{z}) = z' \bar{z}' \\
        z \bar{z} = (1 - z')(1-\bar{z}')
    \end{cases*}
    \qquad \Rightarrow \qquad
    \begin{cases*}
        z' \bar{z}' + z + \bar{z} - 1 - z \bar{z} = 0 \\
        z' \bar{z}' + 1 - z' - \bar{z}' - z \bar{z} = 0
    \end{cases*}
\end{equation}
Sottraendo le equazioni si trova
\begin{equation}
     z + \bar{z} +  z' + \bar{z}' = 2 \qquad \Rightarrow \qquad \bar{z}' = 2 - z - \bar{z} - z'
\end{equation}
Sostituendo nella prima
\begin{equation}
    (z')^{2} - (2 - z - \bar{z}) z' + (1 - z)(1 - \bar{z}) = 0
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    z' = \frac{2 - z - \bar{z} \pm \sqrt{(2 - z - \bar{z})^{2} - 4 (1 - z)(1 - \bar{z})}}{2}
    =  \frac{2 - z - \bar{z} \pm (z - \bar{z})}{2}
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    z' =
    \begin{cases*}
        1 - \bar{z} \\
        1 - z
    \end{cases*}
    \qquad
    \bar{z}' =
    \begin{cases*}
        1 - z \\
        1 - \bar{z}
    \end{cases*}
\end{equation}

\section{Evoluzione radiale}
Poniamo \( \phi(\lambda, x) = e^{\lambda D} \phi(x) e^{-\lambda D} \). Usando che \( [D, \phi(x)] = (x^{\mu} \partial_{\mu} + \Delta) \phi(x) \) si ha
\begin{equation}
    \dpd{}{\lambda} \phi(\lambda, x) = x^{\mu} \partial_{\mu} \phi(\lambda, x) + \Delta \phi(x)
\end{equation}
ovvero
\begin{equation}
    \left(\dpd{}{\lambda} - x^{\mu} \dpd{}{{x^{\mu}}}\right) \phi(\lambda, x) = \Delta \phi(\lambda, x)
\end{equation}
Possiamo risolverla usando il metodo delle caratteristiche: posto \( \phi(\lambda(x), x(s)) = f(s) \) essendo \( \lambda(s) \) e \( x^{\mu}(s) \) soluzioni di
\begin{equation}
    \dod{\lambda}{s} = 1 \qquad \dod{x^{\mu}}{s} = -x^{\mu}
\end{equation}
si ha
\begin{equation}
    \dod{f}{s} = \Delta f
\end{equation}
Ovvero
\begin{equation}
    \begin{cases}
        \lambda(s) = s - s_{0} \\
        x^{\mu}(s) = x^{\mu}_{0} e^{-(s - s_{0})} \\
        f(s) = f_{0} e^{\Delta(s - s_{0})}
    \end{cases}
\end{equation}
Si ha pertanto
\begin{equation}
    \phi(s - s_{0}, x_{0}e^{-(s - s_{0})}) = f_{0} e^{\Delta(s - s_{0})}
\end{equation}
In \( s = s_{0} \) deve essere \( \phi(0, x) = \phi(x) \) pertanto \( f_{0} = \phi(x_{0}) \)
\begin{equation}
    \phi(s - s_{0}, x_{0}e^{-(s - s_{0})}) = e^{\Delta(s - s_{0})} \phi(x_{0})
\end{equation}
Tornando alle variabili originali \( s - s_{0} = \lambda \) e \( x^{\mu} = x_{0}^{\mu} e^{-(s - s_{0})} \) si ha allora
\begin{equation}
    \phi(\lambda, x) = e^{\Delta \lambda} \phi(e^{\lambda} x)
\end{equation}
Posto infine \( r = e^{\lambda} \) abbiamo ottenuto l'evoluzione indotta dall'operatore radiale
\begin{equation}
    \label{eq:evoluzione-radiale}
    r^{D} \phi(x) r^{-D} = r^{\Delta} \phi(r x) \qquad r > 0
\end{equation}




\printbibliography{}

\end{document}